\chapter{Durchführung der konzipierten Methode}\label{ch:Durchfuehrung}
Dieses Kapitel behandelt die Durchführung der konzipierten Methode, wofür aufgrund der in Abschnitt \ref{sec:Automatisierung} beschriebenen Vorzüge die BPMN 2.0 verwendet wird.
Im ersten Schritt wird der Geschäftsprozess entworfen, wobei alle erforderlichen Anforderungen bereits berücksichtigt und konkrete Maßnahmen definiert werden. 
Anschließend wird das fachliche Geschäftsprozessmodell in Einheiten aus einer Aktivität oder einem Teilprozess segmentiert, die in einen kausalen Zusammenhang zu Ereignissen gesetzt werden. 
Darüber hinaus wird für diese sogenannten Dynamikeinheiten noch die Ausführungssemantik auf der technischen Geschäftsprozessebene spezifiziert.
Der zweite Schritt beinhaltet eine detaillierte Betrachtung der Ereignisverarbeitungsebene, die mittels Echtzeitverarbeitung von zur Laufzeit auftretenden Ereignissen die zugrunde liegende Dynamik für die Geschäftsprozessebene liefert. 
Dazu ist eine Definition des Ereignismodells mithilfe eines sogenannten \ac{ERM}s für die maschinelle Verarbeitung der relevanten Ereignisse zweckmäßig. 
Im Sinne des Software Engineering werden darüber hinaus Transformationsvorschriften erarbeitet, anhand derer ein in BPMN 2.0 modelliertes und somit plattformunabhängiges Modell in eine ausführbare und mangels standardisierter Ereignisverarbeitungssprachen plattformspezifische Implementierung überführt werden kann.
Resümierend wird im letzten Schritt der resultierende dynamische Geschäftsprozess modellbasiert dargestellt.

\input{chapters/05_Anwendung/sections/Modellierung.tex}
\input{chapters/05_Anwendung/sections/Ereignisverarbeitung.tex}
\input{chapters/05_Anwendung/sections/Zusammenfassung.tex}